Q: Show first name, last name, and gender of patients whose gender is 'M'

A:            SELECT first_name, last_name, gender FROM patients WHERE gender="M"



Q: Show first name and last name of patients who does not have allergies. (null)

A:           SELECT first_name,last_name FROM patients WHERE allergies IS NULL;



Q: Show first name of patients that start with the letter 'C'

A:          SELECT first_name FROM patients WHERE  first_name LIKE "C%";
            SELECT first_name FROM patients WHERE substring(first_name, 1, 1) = 'C'



Q: Show first name and last name of patients that weight within the range of 100 to 120 (inclusive)
A:          SELECT first_name,last_name FROM patients WHERE  weight<121 AND weight>99;
            SELECT first_name, last_name FROM patients WHERE weight >= 100 AND weight <= 120;
            SELECT first_name, last_name FROM patients WHERE weight BETWEEN 100 AND 120;



Q: Update the patients table for the allergies column. If the patient's allergies is null then replace it with 'NKA'
A:          update patients set allergies = "NKA" where allergies IS NULL;


Q: Show first name and last name concatinated into one column to show their full name.  
A:          SELECT CONCAT(first_name, ' ', last_name) AS full_name FROM patients;



Q: Show first name, last name, and the full province name of each patient.
A:          SELECT first_name, last_name, province_name FROM patients join province_names WHERE patients.province_id = province_names.province_id;



Q: Show how many patients have a birth_date with 2010 as the birth year. 
A:          SELECT count(*) AS total_patients FROM patients where year(birth_date) = 2010;



Q: Show the first_name, last_name, and height of the patient with the greatest height.
A:          Show the first_name, last_name, and height of the patient with the greatest height.



Q: Show all columns for patients who have one of the following patient_ids: 1,45,534,879,1000
A:          SELECT *FROM patients WHERE patient_id IN (1, 45, 534, 879, 1000);



Q: Show the total number of admissions
A:          SELECT count(*) as admissions_count FROM admissions;



Q: Show all the columns from admissions where the patient was admitted and discharged on the same day.
A:          select * from admissions where admission_date = discharge_date;



Q: Show the patient id and the total number of admissions for patient_id 579.
A:          SELECT patient_id, COUNT(*) AS total_admissions FROM admissions WHERE patient_id = 579;



Q: Based on the cities that our patients live in, show unique cities that are in province_id 'NS'?
A:          select distinct(city)  from patients where province_id = "NS";



Q: Write a query to find the first_name, last name and birth date of patients who has height greater than 160 and weight greater than 70
A:          select first_name, last_name, birth_date from patients where (height>160 and weight >70);



Q: Write a query to find list of patients first_name, last_name, and allergies where allergies are not null and are from the city of 'Hamilton'
A:          SELECT first_name,last_name, allergies FROM patients WHERE city = 'Hamilton' and allergies is not null



Q: Show unique birth years from patients and order them by ascending.
A:          select distinct year(birth_date) as birth_year from patients order by  birth_year asc;



Q: Show unique first names from the patients table which only occurs once in the list.
For example, if two or more people are named 'John' in the first_name column then don't include their name in the output list. If only 1 person is named 'Leo' then include them in the output.
A:          select first_name from patients group by first_name having count (first_name) =1



Q: Show patient_id and first_name from patients where their first_name start and ends with 's' and is at least 6 characters long.
A:          select patient_id, first_name from patients where first_name like "s%%s" and len(first_name)>5;



Q: Show patient_id, first_name, last_name from patients whos diagnosis is 'Dementia'.
A:          select p.patient_id, p.first_name, p.last_name from patients as p join admissions  as a on a.patient_id = p.patient_id where a.diagnosis = "Dementia"


Q: Display every patient's first_name. Order the list by the length of each name and then by alphabetically.
A:          select first_name from patients order by len(first_name), first_name asc



Q: Show the total amount of male patients and the total amount of female patients in the patients table.
Display the two results in the same row.
A:          SELECT SUM(Gender = 'M') as male_count,  SUM(Gender = 'F') AS female_count FROM patients



Q: Show first and last name, allergies from patients which have allergies to either 'Penicillin' or 'Morphine'. Show results ordered ascending by allergies then by first_name then by last_name.
A:          select first_name, last_name , allergies from patients where allergies = "Penicillin" or allergies = "Morphine" order by allergies, first_name, last_name;



Q: Show patient_id, diagnosis from admissions. Find patients admitted multiple times for the same diagnosis.
A:          SELECT patient_id, diagnosis FROM admissions GROUP BY patient_id, diagnosis HAVING COUNT(*) > 1;



Q: Show first name, last name and role of every person that is either patient or doctor.The roles are either "Patient" or "Doctor"
A:          SELECT first_name, last_name, 'Patient' as role FROM patients union all select first_name, last_name, 'Doctor' from doctors;
